<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Growing.cc]]></title>
  <link href="http://growing.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://growing.cc/"/>
  <updated>2019-01-04T22:08:00+08:00</updated>
  <id>http://growing.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2B领域重型业务的增长瓶颈，在于销售体系的建立]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15466023251799.html"/>
    <updated>2019-01-04T19:45:25+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15466023251799.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>继续分享斯岱君跟一些2B领域创业的朋友的交流和沟通。</p>

<p>这次交流的朋友，且称之为小D，是个年轻的美女，但是她带领一个十人的团队，从事一个2B的重型业务领域，辛苦一年，一个人签下了一千多万的单子。如此成绩，可谓是十分的厉害！</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>可是聊天时，小D却提出来，在企业起步阶段，靠她的一些积累，做到一年千万的单子，这不算难。可是，企业迈入正式运营，想再扩大销售收入，再靠一个人跑销售、拿单子就不可行了。此时，组建销售团队，构建销售体系，就势在必行。</p>

<p>如何组建销售团队？如何搭建销售体系？对于创业公司来说，其实是很难的事情。</p>

<p>很多2B创业企业起步时，只是因为创始人从某个机会里拿到一个大些的订单，于是组了一个团队，做了这个单子，赚了一些钱。接下来，凭借着创始人的积累和人脉，还可以拿到一些订单，一年里做个几百万、上千万的生意，还是很有可能的。</p>

<p>在很长的时间里，依赖着有限的渠道获取订单可以养活团队前行，团队所有的资源也都集中在完成订单上，不会有太多资源放在纯商业的销售团队的建设，因此在面临正规化运营之前，创业企业都不会去组建销售团队，也没有意识去组建销售团队。</p>

<p>况且很多2B创业企业的创始人，往往是搞技术出身，整个创业团队不具备销售基因，在创业企业起步阶段，很难建设什么销售团队。等到后面要走上正轨，遇到销售的挑战时才考虑组建销售团队，已然不能靠自身的资源组建，需要空降销售的大牛来领导组建。可在公司有一定规模而空降高级管理人员，一直都是公司的大忌。</p>

<p>我跟小D的观点是一致的，在2B领域创业的企业，在一开始组建时，最好能引入市场销售的合伙人。就算是一开始没有，也要从一开始就尝试招入销售人员，并逐步的积累销售管理的经验。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在斯岱君做为联合创始人的上一家创业企业的发展中，也面临了销售团队组建、销售体系构建和销售管理的问题。因为创始团队完全没有销售基因，一开始也没有注重销售，等到后面发展中销售成为瓶颈时，再重点考量销售体系建立的问题时，为时已晚，只好经过一系列的阵痛后，才算堪堪解决了销售的问题。</p>

<p>故而，斯岱君跟小D在销售体系建设方面，还是蛮有些共同的感受，也一直认为对于2B领域重型业务的创业企业而言，销售往往会成为制约发展的最大的瓶颈之一。（另一个瓶颈是交付的问题）</p>

<p>这里我们一直在谈及「重型业务」的概念，这是斯岱君直观上给出的一个定义。有重型业务，就有轻型业务，它们所表达的意思是：</p>

<p>轻型业务：需求简单，业务流程比较短，也比较简单，业务增长主要通过市场而非销售来完成，交付以产品或短期服务的形式交付，且产品和服务容易标准化或部分标准化；</p>

<p>重型业务：需求较复杂，业务流程较长，也比较复杂，业务增长的关键在于销售，而且要以项目或长期的服务来实现交付，且项目或服务多以定制化为主；</p>

<p>比如市面上有一些做短信服务的创业企业，它们为其他企业提供短信推送、短信营销服务，是典型的2B业务，不过他们的业务流程很短，就以短信平台为主，基本上是标准化服务，这就是轻型业务。</p>

<p>还有一些企业是做ERP服务、企业管理咨询的，它们为企业提供软件产品和实施，或者提供流程优化咨询落地等服务，这些服务都属于流程很长，专业化程度高，需求复杂的，一般都有很长的项目实施落地周期。这些就属于重型业务。</p>

<p>轻型业务，更加接近于互联网的业务；重型业务，更加接近传统商业的业务。也因此，这两类不同业务获取业务增长的方式也会有很大的不同。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>轻型2B业务，接近于互联网业务，互联网当中获取增长的方式，多数可以借鉴过来。比如「增长黑客」的理念，也可借用AARRR模型来获取客户、获取转化。对于轻型2B业务，市场推广的作用，要大于销售的作用。</p>

<p>而重型2B业务，都是专业性很强的业务，涉及到的企业的决策流程较长，利益相关人较多，互联网的那套打法会水土不服，传统的销售方式效果会更大一些。</p>

<p>我们看到，很多重型2B业务订单的获取，都需要专业的销售人员长期跟进，并艰难的进行转化。对于重型2B业务，市场推广的作用更多用于品牌建设、品牌维护，真正成单的，还要靠销售。</p>

<p>如此说来，重型2B业务更难做一些，也更难快速做大，这是客观事实。反过来看，因为重型2B业务专业性强，难度大，业务发展速度慢，这些特性也构建了一个坚固的竞争壁垒，把那些想跨界而来、想用破坏式创新改变整个行业的创业者挡在了门外，这也算是一种好处。</p>

<p>对创业者而言，要清楚不同类型的2B业务的特点，要明白不同类型的2B业务领域的发展路线，选择自己想要从事的领域，遵循领域的发展规律，有条不紊的发展自己的企业。</p>

<p>在2B领域，互联网提倡的的「唯快不破」未必完全适用。有些时候，慢而扎实，才是最核心的竞争力。前提是，创业者真的能沉下心来，稳扎稳打！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[借鉴消费级市场的模式，企业级服务市场也可有效获得增长]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15464306221688.html"/>
    <updated>2019-01-02T20:03:42+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15464306221688.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>跟几位从事企业服务的创业者沟通，从不同方面探讨了企业服务市场应该怎么做的问题。</p>

<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>有位朋友，从事为企业提供财税咨询、培训和SaaS软件等服务的领域，创业两年，企业就做到七八十人的团队规模，年收入达到四五千万。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在企业财税服务领域里，他们做的风生水起，很受投资人关注。可他们本身的盈利能力还不错，一时间没有想清楚拿钱用来干嘛。因而，就拒绝了一些投资机构的投资邀请，一心思的做产品和服务。</p>

<p>跟这位朋友沟通时，聊到在企业服务的领域创业，如何寻找切入点的问题。这位朋友说，他认为要重点看三个方面：1. 企业的刚需；2. 能做到一定程度标准化；3. 要离钱近。</p>

<p>从他分享的三点来看，财税相关企业服务，着实是一个很好的切入点。财务和税务是企业老板最关心的事情，又是直接有关于钱的业务，做好了直接就能够让企业省掉更多的钱，也就是让企业赚到更多的钱。</p>

<p>因而，这位朋友的创业企业不缺客户，缺的是能把事情做好、能更好为客户服务的中高端专业人才。在很多企业服务的细分领域里，人才和交付是企业面临的最大挑战。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>再分享跟另外一个在企业服务领域里创业的朋友的交流，这位朋友做审计出身，但做的业务是投资服务相关。</p>

<p>跟他分享了上一位朋友有关企业服务领域切入点的看法，这位朋友非常认可。不过，这位认为最佳的切入点其实是一个更简单的业务——记账。</p>

<p>这位朋友分享了一个真实的信息：四大之一的德勤，三年前成立了一个记账小组；经过三年的发展，其综合业务收入从零达到了五千万。谁都没想到，身为四大的德勤会做代记账的业务；更让人想不到的是，记账业务可以很快速到涨每年五千万的销售额，且为德勤带来更多的业务机会。</p>

<p>通过为服务的客户企业做记账，就能够发现很多为客户企业提供更多服务的机会。很多客户企业的项目机会，往往在企业的财务账目中能预见到。更重要的是，可以在给大量的客户企业提供记账的服务的过程中，发现很多的投资机会。</p>

<p>这位朋友就是借鉴了类似德勤的做法，从记账入手逐步的拓展企业投资服务的业务，现在也是做的风生水起。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>在这两位朋友的创业经历中，他们获取企业业务增长的思路是类似的：</p>

<ol>
<li><p>找到一个企业的刚需切入，以较合适的价格、较好的交付为企业服务</p></li>
<li><p>在为企业提供服务的过程中，挖掘其他附加值更高的项目，并从中牟利</p></li>
<li><p>跟企业长期合作，每年都能通过（1）和（2）获取稳定的收益</p></li>
</ol>

<p>类比2C领域的增长套路，（1）这一步相当于制造爆款，通过爆款吸引流量，再进行（2）的转化，并努力达到（3）的长期合作，长期给客户提供服务，并让客户长期为企业贡献利润。</p>

<p>再换另一个类比的思路，通过（1）构建社群（企业的社群），并长期维护整个社群；通过（2）进行转化，形成（3）的长期客户群体，这是真能能给企业带来持久利润的群体。</p>

<p>从上面的分析看，不管是2C还是2B，在商业模式的本质上很类似。本质是什么？我认为仍然是「流量思维」。</p>

<p>2C业务的爆款模式、社群是，都是先获取流量再谋求转化；2B业务的模式，也可以做爆款、做社群，同样也要先获取流量，再谋求转化。二者所不同的是，2B业务的流量转化，复杂度比2C业务高得多。</p>

<p>在未来的商业环境里，也许商业的驱动不再是产品，而是用户。一家企业，首先要维护好自己的用户，可以为自己的用户提供任何他们所需要的产品和服务；而后才是从为用户的服务中谋求自身的商业价值。</p>

<p>此类企业，可以是2C的企业，它所维护的用户是最终用户；也可以是2B企业，它所维护的用户是商业用户。当然，如此做的前提是，企业要明确定义清楚自己的用户是谁，它们有怎样的特征，如何找到它们。</p>

<p>得用户者，得天下。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不增长，即死亡]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15464293142616.html"/>
    <updated>2019-01-02T19:41:54+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15464293142616.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>有句英文，叫「If you&#39;re not growing, you&#39;re dying」。</p>

<p>有人把这句话翻译为「不增长，毋宁死」。但是「毋宁死」这个表达，主观感受的意味太浓，好像是自己想要去死的意思。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>而原话更多的是表达一种客观状态——你如果不growing，你就是在dying。</p>

<p>这句话，不管是放在企业经营方面，还是放在个人提升方面，我认为都是有道理的。</p>

<p>企业如果不增长，那就会逐步衰败。个人如果不成长，那就是在死亡。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>我现在从事的一个领域是智能制造，在其中做所谓数字核心的MES系统。</p>

<p>MES系统的概念早在1990年的时候就提出来了，在国外发展比较充分，在国内是近几年开始火热起来。</p>

<p>概念提出的很早，为何直到近几年才开始火热呢？主要原因之一是近几年各种成本增加造成工厂企业的利润变薄，企业开始通过精益化运营来获取野蛮生长时期不那么在乎的零碎且微薄的利润。</p>

<p>在互联网运营领域里，这几年有一个新概念从国外引入到国内，这个「增长黑客」。增长黑客干的事情，是通过技术和数据的手段，来获取用户和业绩的增长。</p>

<p>类似的问题，为何现在这个时候会引入「增长黑客」的概念？为什么是这几年大家开始重视增长的问题了呢？主要原因之一是这几年互联网领域里获取流量的成本剧增，互联网企业需要寻找更加精准而精益的方式获取流量。</p>

<p>这就是所谓的「增长」的问题，也是我想要研究「增长」的意义所在。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>增长，是所有企业的永恒主题。</p>

<p>不增长，毋宁死。当然，不增长的话，你自己想不想死是一回事，客观上你就是处在死亡进行时。</p>

<p>对于一家企业而言，增长有两个层面的意义：</p>

<p>其一是战略层面的增长，且不管做什么产品和业务，要求业务总量在增长，企业的业绩在提升。原则上，只要企业业绩在提升，做什么产品和业务都行。当然，企业并不能真的想做什么就做什么。</p>

<p>其二是产品或业务层面的增长，针对某一产品或业务，获取该产品或业务的用户量和业绩的增长。这就是增长黑客所研究的范畴。</p>

<p>我想在这个公众号里，对这两类的企业增长做一些思考和研究，也欢迎同道一起来交流。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[企业服务市场增长的难点]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15463864487595.html"/>
    <updated>2019-01-02T07:47:28+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15463864487595.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15463864487595/15463865860006.jpg" alt=""/></p>

<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>商业市场中，一直存在两大块的业务：2C和2B。</p>

<p>2C业务，面向于终端用户，就是一个一个的独立个人或者家庭。专业术语描述，就是面向自然人。</p>

<p>2B业务，面向于企业用户，是一个一个的企业或者小的工商个体户等。专业术语来说，就是面向法人。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>面向自然人的2C业务，一般来说，单价不是那么高，决策的复杂度较低一些，常常付诸感性决策，来获取更多的客户。</p>

<p>面向法人的2B的业务，单价高低都有，但相对2C的业务，决策的复杂度更高一些，而且决策的理性程度更高，获取客户的难度大，但是一旦有稳定的客户源，其收入也会相对稳定。</p>

<p>在国内商业环境下，2C的业务一直占据市场的主体位置。虽然市场也有大量的2B类的业务，但是其体量相对较小一些。跟美国市场基本上2C和2B业务各占半壁江山的状况相比，国内市场的2B业务还显得弱很多。</p>

<p>最近几年来，虽然有很多的个人和企业杀入到2B的市场，但国内的2B市场一直不是那么景气。人人都能看得到机会，但是一直没有人把2B市场做好。</p>

<p>疑问来了，2B市场难做，究竟难在什么地方呢？</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在探讨2B市场难做的原因之前，我们先看2B市场的需求点在什么地方。</p>

<p>2B类市场，我们大体上都可以称之为企业服务，无论是为企业提供具体的产品，或者提供服务性的产品。既然是为企业提供产品和服务，我们看一下，企业都需要怎样的产品和服务？他们要解决怎样的问题和困难呢？</p>

<p>对一家企业而言，它最核心的目的就是通过经营，获取利润，让企业继续的经营下去，经营的越来越好。企业的本质是获取利润，而获取利润，无非是开源节流。</p>

<p>所谓开源，就是扩大销售、增加收入。所谓节流，则是降本增效，降低成本，增加效率。</p>

<p>扩大销售、增加收入，咋一看是市场或销售的事情，但并非如此。因为若产品不能满足市场的需求、产品的品质不好、产品的体验太差等等，直接造成产品的销售并不能扩大，收入无法增加。</p>

<p>类似的，降本增效，也不仅仅是我们直观上理解的财务性的成本，或者生产执行的效率。企业的管理模式、沟通机制、运营策略等，都是影响企业成本和效率的因素，因而降本增效的节流，某种程度上涉及到企业内部管理的方方面面。</p>

<p>对多数的企业而言，首先最为重视的是开源，会想方设法的拓展业务，增加收入。哪怕短时间内，没有利润或者利润为负，也要尽可能的增加收入。因为有收入，总是可以养住团队、形成业务，后续可以慢慢的优化，总能从收入中获取利润。</p>

<p>如若开源效果有限或者无法开源时，企业会更多的把目光放在节流上面。通过降本增效，节省下来的成本，就是企业额外产生的利润。而且节流所涉及的内部管理，在某些时候可能影响到开源的效率，此时企业对节流的重视程度，会跟开源上升到统一水平。</p>

<p>所以，开源往往是企业主动追求的，节流则往往是企业被动需要的。我们会看到，那些在开源方面的产品和服务，比如营销服务、CRM系统等，往往会很受企业的欢迎，也容易做好做大；而那些局限于节流的产品和服务，比如OA、内部管理系统等，被企业重视的程度就不高。</p>

<p>企业对于「开源」和「节流」服务态度的不同，直接影响了提过个年相关企业服务产品的企业的生存状况。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>企业先重点关注「开源」，而后才被动关注「节流」，每一块涉及要素很多，从而造成了企业所需要的企业服务类产品需求多而复杂。</p>

<p>由此，满足企业的需要，就变成了一个很繁杂的事情，这造成了企业服务类的公司，难以全面覆盖一家企业所有的需求，只能专注于某一块具体的需求，才能够做的更加专业。</p>

<p>然而，专注于一个具体的需求，解决一个方面的问题，并不能解决企业所面临的所有问题。企业要整合N多的解决方案，才能够最终解决他们面对的问题，就会让他们寻找解决方案这件事情本身变得复杂。</p>

<p>这是企业服务所面临的第一个难点：单点的专业服务与全流程的完整方案的平衡。</p>

<p>企业服务所面临的第二个难点是标准化。</p>

<p>很多企业从创业到发展再到稳定整个阶段，其实都有各自发展的独特的路线，并不是遵循一个标准的规则发展，因而造成了他们的业务是独特的。</p>

<p>同时，企业对于符合他们业务的产品和服务的需求也是独特的，这让提供企业服务的公司难以用标准化、通用的产品来覆盖企业的需求，需要根据企业的需求，进行产品和服务的定制化。</p>

<p>一旦进入到定制化的领域，企业服务的公司的发展、规模和利润，就会受到极大的限制了。</p>

<p>对企业服务类的公司，还有一个挑战需要面对，那就是长周期、涉及要素复杂的销售。</p>

<p>面向终端用户的销售，往往是一锤子的买卖，会很快有购买的决策。而企业服务类的销售，因涉及企业的利益相关者比较多，企业的决策流程长、决策过程久，这让企业服务的销售的周期比较长。</p>

<p>又因为涉及的利益相关者多，整个销售过程，会有各利益相关者的内部斗争、平衡等，因而整个销售过程比较复杂，不确定的因素非常多。</p>

<p>以上这些企业服务类的公司所面临的困难和挑战，决定了在做国内做企业服务这块的业务是比较有难度的。相对于面对终端用户的业务可以快速扩张规模，面向企业用户的业务扩张速度就会比较慢，这是一个慢生意。</p>

<p>因而，若决心从事企业服务类的业务，就要下定决心，用一种慢而精的心态，去慢慢的打磨企业服务类的产品和服务，慢慢的积累资源，慢慢的提升客户量。有一定的时间积累，一定能看到企业的成长。</p>

<h2 id="toc_3">/ X /</h2>

<p>关于国内的企业服务类市场，您怎么看？欢迎留言，也欢迎点一下「好看」，让你的朋友也可能看到好看的资讯。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[战略层面的增长：固守本质不变，追逐形式潮流]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15457254972813.html"/>
    <updated>2018-12-25T16:11:37+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15457254972813.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>企业增长，涉及两个层面：</p>

<p>其一是战略层面的增长，追求业务总量的增长、企业业绩的提升。</p>

<p>原则上，只要企业业绩总体在增加，至于做什么产品，或者开展什么业务，不重要！</p>

<p>不过，企业并不能真地想做什么就做什么。不专注，什么都做不好，想获取战略增长也是不可能的。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>其二是产品或业务层面的增长，针对某一具体产品或业务，获取该产品或业务的用户量、业绩的增长。</p>

<p>所谓「增长黑客」所研究就是这类增长，通过科学实验、数据跟踪，成本可控、效果明确的获取用户量的增加，获得业务营业额的提升。</p>

<p>两个层面，先有战略层面的增长，而后才是产品或业务层面的增长。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在创业期，企业从0到1，其首要的战略抉择是：找准一款核心产品，构建核心业务体系，继而搭建相应的商业模式。其中涉及具体产品的营销、推广、销售等一系列体系的建设。</p>

<p>选择什么产品、做什么业务以及如何赚钱，意味着企业要抉择用什么样的方式进入到哪一块行业领域。这是战略抉择的问题。</p>

<p>进入到发展期，企业会面临「下一个阶段」的新产品、新业务的选择问题，因为任何一家企业都很难凭借一款产品或一项业务生存一辈子，除非足够短命；为谋求战略增长，企业需要对核心产品和核心业务进行调整和变更。</p>

<p>如何从现在跨越到未来，也需要选择用怎样的姿势进入到哪块新领域，这也是个艰难的战略抉择问题，且需要冒很大的风险。</p>

<p>因此，不管是初创期，还是发展期，企业都首先要面临战略层面的增长问题。搞定战略层面的增长，才会进入到产品层面的增长。</p>

<p>面对战略层面的增长问题，即选择进入到什么领域、做什么产品、服务什么用户……人人都知道该问题很重要，可谁知道该问题应当怎么解呢？</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>在战略层面的增长，企业所关注的要点无非有三个：</p>

<p>一是做什么产品：意味着切入什么市场，解决什么社会问题，以及服务什么用户/客户；</p>

<p>二是做什么业务：围绕产品构建一套业务体系，通过业务体系为用户/客户创造价值；</p>

<p>三是做什么商业模式：通过商业模式，把对用户/客户创造的价值，转换为企业自己所需要的商业价值。</p>

<p>以上三个方面的要点，是企业战略层面的增长所重点关注的。重点归重点，但领域千差万别、产品数不胜数、业务五花八门，如何成体系、有章法的追求增长，却也是太多企业想重点解决但未解决的问题。</p>

<p>截至目前，企业战略层面的增长，并没有成型的方法论。没有人可以参考一定的方法论，就可以轻松的把一家公司做起来。如若不然，创业成功率就不会如此之低了。</p>

<p>虽然体系完善的战略层面增长方法论不存在，很多机构在企业战略层面增长领域的研究，给我们揭示了一些可参考借鉴的思路。</p>

<h2 id="toc_3">/ 4 /</h2>

<p>麦肯锡曾花费3年的时间，对企业增长之道进行了一项研究。</p>

<p>这项研究，从公开信息渠道收集了覆盖59个行业的全球2402家企业、跨越15年的40多个企业经营指标数据，并对数据进行了定量分析，尝试着寻找企业战略层面的增长之道。</p>

<p>麦肯锡在研究中，给出了几个洞见：</p>

<ol>
<li>理解行业的价值创造能力</li>
</ol>

<p>研究显示，一家企业价值创造提升的65%取决于所选择的行业。不同行业，价值创造的能力是不同的。</p>

<p>（图片：行业领先优势）</p>

<p>企业要全面深入的分析以判断当前所处或准备进入行业的发展态势， 做出正确选择。</p>

<ol>
<li>认清企业在行业中的位置</li>
</ol>

<p>研究表明，企业在行业中占据初始领先位置，很大概率会转化为长久的领先优势。</p>

<p>（图片：企业领先优势）</p>

<p>分析企业价值创造能力在行业当前所处位置和实现跃升的潜在概率，以明确未来发展的合理基调。</p>

<ol>
<li>把握提升价值创造能力的关键抓手</li>
</ol>

<p>聚焦促进价值创造提升的关键抓手开展长期、有规模的变革。</p>

<p>麦肯锡给出了几个关键抓手，例如并购与剥离、资源再分配、资本支出、生产效率改善和产品差异化改善。</p>

<p>麦肯锡的研究洞见，可以带给我们一些思考。企业要获取战略层面的增长，杀入一个领域，需要做如下的考量：</p>

<ul>
<li><p>考量这个行业领域自身的价值创造能力，尽可能的选择价值创造能力强的行业领域。</p></li>
<li><p>考量自己在选定的行业领域里，能否占据头部位置、获取领先优势，尽可能选择可以占据领先位置的行业领域。</p></li>
<li><p>若在已有的行业领域里都不能占据头部位置，那不妨尝试跨界创造出一个行业领域，自己在这个行业领域里成为领头羊。</p></li>
</ul>

<p>除了以上三个核心洞见之外，麦肯锡的研究还提到：</p>

<blockquote>
<p>企业实现飞跃的关键在于下决心做出大的改变，并且长期坚持。</p>
</blockquote>

<p>这句话的意思是，企业必须要做出变革性的改变，而非增量式的优化。同时，需要长期坚持具有规模效应的举措，规模效应在多数领域里都是有作用的。</p>

<p>此见解，跟混沌大学李善友教授提出的「企业增长的不连续性」的论点是一致的。</p>

<h2 id="toc_4">/ 5 /</h2>

<p>5月，Netflix的市值突破天际，超越迪斯尼。Netflix也取代迪斯尼，成为世界上最大的互联网媒体公司。</p>

<p>一时间，Netflix的「简单而优雅」的增长战略，成为创投圈子里热议的焦点，被称为「教科书级别的从零到千亿美元级别的好案例」。</p>

<p>6月，混沌大学开了一场大课。在其中一节课上，混沌大学李善友教授总结了Netflix增长的思维模型，有三点：其一为第一性原理；其二为非连续性；其三为第二曲线。</p>

<p>Netflix最开始做DVD租赁业务，数字流媒体只是作为DVD租赁的免费赠品。后来，在DVD租赁业务仍然很赚钱的时候，Netflix把该业务剥离出去，公司专注于发展数字流媒体业务，市值一路攀升。再后来，做数字流媒体业务时，在版权采购方面遭遇一些问题，Netflix开始发力于原创内容生产——拍电视剧、拍电影……到现在几乎全部只做原创内容，就有了现如今突破天际的市值。</p>

<p>（图：第二曲线增长）</p>

<p>每次Netflix业务的调整，并不是在原来业务上的改进，而是彻底的变革性的改变，前后是非连续性的。新业务出现的时机，并不是在既有业务开始下坡时出现的，而是在到达顶峰之前就已经找到了。等到既有业务开始下坡时，第二业务曲线已经开始爬坡了，这就是第二曲线式的增长。</p>

<p>Netflix每次的新业务，并不是凭空的无中生有，其本质是跟既有业务有所关联的。DVD是媒体内容的载体，DVD租赁业务的本质是做媒体内容的租售。数字流媒体，也只是媒体内容的一种形式，做的还是媒体内容租售的业务。而到了自拍电视剧、电影，其业务形式由内容的纯租售变成了内容的生产和租售一体化。这是第一性原理的应用体现。</p>

<p>第一性原理，是从本质上考量自己做的事情究竟是什么，从本质出发去做当下应该做的事情，并在长期的维度上，把握其业务的本质不动摇。运用第一性原理做商业，就是要投资那些不变的事情，专注去做那些十年内不会变的事情，如此才能够有所积累以至于把事情做成。</p>

<h2 id="toc_5">/ 6 /</h2>

<p>借鉴麦肯锡的研究以及混沌大学的研究，我们尝试归纳企业战略层面增长的方法论要点：</p>

<ol>
<li><p>运用第一性原理，思考想要做的业务或既有业务的本质是什么，原则上一家企业要投资于长期不变的价值上，做长期不变的事情；</p></li>
<li><p>在不变的本质的基础上，选择价值创造能力强的相关行业领域，从中选择想要切入的行业领域；</p></li>
<li><p>在选择范围之内，选择具备可能性进入头部位置的行业领域；若都不可能进入到投入，通过领域交叉创造出一个新领域作为切入领域；</p></li>
<li><p>在选定的领域内，用变革性的态度去做新产品或新业务，实现非连续性跨越，而不是在原有业务之上做增量式优化；</p></li>
<li><p>在既有产品和业务到达顶峰之前，就着手寻找新的企业战略增长领域；在既有产品和业务开始衰落之前，力争找到新的增长领域。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
