<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[增长情报局]]></title>
  <link href="http://growing.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://growing.cc/"/>
  <updated>2019-02-27T23:03:22+08:00</updated>
  <id>http://growing.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2B业务增长速度慢，其本质原因竟是如此……]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15512794078003.html"/>
    <updated>2019-02-27T22:56:47+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15512794078003.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">（1）有关于增长黑客</h2>

<p>这几年，增长黑客的概念很是流行，尤其是在互联网网的圈子里。</p>

<p>为什么增长黑客会流行呢？因为现在国内的商业环境下，流量的价格越来越贵。且不管什么流量为王或者不为王，有流量、有转化，才有生意做，才有钱赚。为此，如果在有限的资源下，最大化的获得精准流量，使各种企业的急迫需求，这也是增长黑客要解决的问题。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>增长黑客的本质，是通过试验和数据，来帮助企业找到最精益的获取流量的渠道，而后在这些渠道大力投入资源，以获取爆发式增长。而大力投入资源并获取爆发式增长，其底层逻辑则是随着业务的增长，获客的成本是降低的，甚至是指数级的降低，由此才可能获得指数级的增长。</p>

<p>获客成本在什么情况下是随着用户/客户的增加而降低呢？一种显而易见的情形是在网络效应之下。</p>

<h2 id="toc_1">（2）有关于网络效应</h2>

<p>什么是网络效应呢？</p>

<p>简单来说，某种产品对一名用户的价值取决于使用该产品的其他用户的数量，这种现象在经济学中称「网络效应」。</p>

<p>当用户越多的时候，每一个用户能从产品中获得的价值更高。在产品的价格不变的情况下，用户以及潜在用户会更加想要购买该产品，因为性价比会更高。</p>

<p>同时，用户感知到产品网络效应存在时，他也会有意愿把产品传播出去，转介绍给别人去用。更多的人用，他可以获取更高的价值。</p>

<p>因此，在增长黑客的AARRR增长海盗模型中，最后一个R（Referral，转介绍）有很重要的作用。同时，也说明一点，在具备网络效应的产品业务中，增长黑客的方法会更加有效一些。</p>

<h2 id="toc_2">（3）有关于2B业务增长</h2>

<p>我们关注2B类企业服务的业务增长，话题聊回2B类业务增长。</p>

<p>增长黑客在互联网行业，其实是2C的领域里，现在被广泛接受，其效果也得到了验证。但是，在2B的领域里，增长黑客的理论，应用的并不是很好，尤其是重型的2B业务，比如管理软件类工具的业务。</p>

<p>问题就来了，为什么增长黑客的理论在2B领域里应用效果不好呢？2B领域的业务增长面临的问题是什么呢？</p>

<p>我们在之前的文章里有做过分析，其中一个答案是：2C的业务依赖营销，2B的业务依赖销售。</p>

<p>这个答案本身没有什么错误，但这没有解答出问题的本质。</p>

<p>2C业务依赖营销，就可以爆发式增长么？它不需要销售么？很显然，2C业务也需要销售，只是销售流程超级短，还可以自助式销售，或者说用户自动购买。</p>

<p>同样的，2B业务依赖销售，它不需要营销么？也很显然，2B的业务也需要营销，可以一对多的大范围的营销，但是营销完之后，还需要销售上门跟客户沟通，有一个很长而耗时的销售流程，之后才可能成交。</p>

<p>2C的业务，可以通过一对多大范围的营销，直接获取客户，又因销售成本很低或几乎没有，可以实现网络化效应，其获客成本会逐步降低。</p>

<p>而2B业务，市场营销成本还算可控，随着客户越来越多，其平均营销成本可能会下降；但是其销售成本，则随着获取客户的数量增加，会线性增加，甚至到了一定程度会指数增加。因而，总体算下来，2B业务的平均获客成本是增加的，或者至少是不变的。当规模增大时，管理的复杂性增加，到一定程度之后，2B业务的平均获客成本一定是增加的。</p>

<p>因而，2B领域的业务增长面临的最大的问题是什么呢？其本质是随着获客增加，其获客成本是增加的。你的规模越大，你的成本越高；规模爆发越快，企业死的也就越快，还如何敢爆发增长呢？</p>

<p>我们看到，大多数的2B业务企业，都是慢企业——慢慢的发展，慢慢的拓展规模，经历很长时间的经营，才做到一个还不错的规模。</p>

<h2 id="toc_3">（4）如何构建2B业务网络效应</h2>

<p>再进一步，2B业务企业想要获得快速增长，就需要解决这样一个核心的问题：如何做到随着获客数量增加而获客成本降低，乃至指数级降低？</p>

<p>其中一个参考答案是构建业务的网络效应。如何构建呢？不同行业有不同行业的做法，举两个例子供琢磨。</p>

<p>第一个例子是增长黑客常举的例子——Dropbox。</p>

<p>Dropbox是做云存储服务的，即面向C端，也面向B端。通过免费提供给C端极致体验的产品，在C端获得了极好的口碑、极大的传播，以至于很多C用户在自己的工作场合中也会用Dropbox。而后，Dropbox就会有销售人员拜访企业进行B端的销售，B端的产品会让公司文件更加安全、更加可靠。</p>

<p>通过C端的使用，培育B端的客户，会让B端的销售精准度高、销售成本降低。随着客户越来越多，获客的成本也会更低。</p>

<p>这是把B端产品C端化推广，并反过来促成B端产品的销售增长。国内的石墨文档，也是走类似的做法做推广，这几年发展的速度也非常快。</p>

<p>第二个例子是传统的管理软件厂商——SAP。</p>

<p>这几年，在国内的企业软件领域，SAP的增长势头有些疲软。而在五到十年之前，SAP的发展速度还是很猛的。</p>

<p>为什么呢？因为那会儿SAP成为一个管理规范的标准。想要上市、想要正规管理的企业，不上个SAP的ERP系统，总是不那么令人信服。</p>

<p>因而，有大量的企业上了SAP，也有大量的企业因为别的企业上SAP自己也上。SAP成为一个象征性的品牌，成为一个标准。</p>

<p>在最火热的那些年里，不是SAP找客户卖软件，而是客户找SAP买软件。客户不够好，SAP还不愿意做他们的生意。可以想象，在这个阶段，SAP的获客成本其实是比较低的。每一家企业客户，都成为SAP客户网络中的一个节点。它的客户越多，口碑越好，网络效应越大，成本越低。</p>

<p>不过，在爆发之前，SAP也做了很多年的积累，以及大量的品牌建设，才有了一定规模的网络效应，才有了一段时间的快速发展。</p>

<h2 id="toc_4">（5）降低获客成本是本质</h2>

<p>构建网络效应，只是一条途径。</p>

<p>2B业务要快速增长，其本质还是要解决「规模增加与获客成本减低」的问题。</p>

<p>你需要想各种办法，尝试各种模式，来解决「规模与获客成本的函数关系」问题。一旦你找到了答案，那么你的企业距离爆发式增长也就不远了。</p>

<p>当然了，限制能否爆发增长的不仅仅是获客，还有交付。以上的讨论，都在你的交付都很好、能让客户满意的假设之上。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[只有用革命性的创新策略，才能解决2B业务的增长难点——增长情报第2期20190215]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15501177056940.html"/>
    <updated>2019-02-14T12:15:05+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15501177056940.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">1. Salesforce的核心密码</h2>

<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjcwMzkwMA==&amp;mid=2651662951&amp;idx=1&amp;sn=808b544410bcd78e313e24bbecea1996&amp;chksm=bd1cb1948a6b38821ad0a8bbc6d62eb8fb9c03ea12ed71d038876b41efd4c77f412bbd50e681&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=#rd">https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjcwMzkwMA==&amp;mid=2651662951&amp;idx=1&amp;sn=808b544410bcd78e313e24bbecea1996&amp;chksm=bd1cb1948a6b38821ad0a8bbc6d62eb8fb9c03ea12ed71d038876b41efd4c77f412bbd50e681&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=#rd</a></p>

<p>Salesforce核心密码有三：一、严格的年度订阅使用费；二、充值消耗模式、信用卡绑定自动扣费模式；三、在线试用；四、IaaS/PaaS/SaaS一体化、公有云在线使用；五、多租户技术架构。</p>

<p>核心观点是表达：只有用革命性的创新方案，才能解决2B业务的增长难点。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">2. 实战解读增长黑客在B端业务中的应用</h2>

<p><a href="http://www.woshipm.com/operate/1703687.html">http://www.woshipm.com/operate/1703687.html</a></p>

<p>拥有十余年B端与C端产品运营推广经验的网易云信市场总监卡爷，为大家分享了增长黑客在B端业务中的运用心得。</p>

<p>虽然文中的B端业务是互联网B端业务，重点讨论的流量漏斗模型（潜在客户-&gt;MQLs-&gt;SQLs-&gt;SAL），对一般的2B销售也有借鉴作用；其「注重每一个用户触点的营销价值并建立数据驱动的思维方式」的观念，也值得2B业务企业学习。</p>

<h2 id="toc_2">3. 浅谈To B获客之道</h2>

<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ceyc99BffsrWRWhtuNdFug">https://mp.weixin.qq.com/s/Ceyc99BffsrWRWhtuNdFug</a></p>

<p>“不管白猫还是黑猫，能打老鼠的就是好猫。在这有点冷的2019年，找到最适合自己的获客方法，先把他做到极致，活下来。”</p>

<p>文中探讨了2B业务的获客之道，重点列了目前10种常见的2B业务的获客方法。</p>

<h2 id="toc_3">4. 移动社交时代B2B业务如何做线上营销</h2>

<p><a href="http://mt.sohu.com/20171007/n516441695.shtml">http://mt.sohu.com/20171007/n516441695.shtml</a></p>

<p>文章分享了线上营销与线下营销的区别、解释了市场与销售的区别和联系，给出了移动社交时代线上营销的运作法则：1. 内容营销（内容传播7个S）；2. 社会化互动营销；3. 媒体整合；4. 把握话题营销的生命周期；</p>

<h2 id="toc_4">5. What Is This Digital PR Thing That Everyone Says You Need?</h2>

<p><a href="https://neomam.com/blog/what-is-digital-pr/">https://neomam.com/blog/what-is-digital-pr/</a></p>

<p>建立数字化公关可以有效帮助业务增长，Digital PR就是通过内容建立起一个独特获客路径，是一种建立在公关与SEO的中间形态</p>

<h2 id="toc_5">6. To B产品和增长黑客之间，可以碰撞出什么样的“火花”?</h2>

<p><a href="http://www.woshipm.com/operate/1685068.html">http://www.woshipm.com/operate/1685068.html</a></p>

<p>产品经理、产品运营和增长黑客之间有着怎样的关系呢？To B产品又可以和增长黑客碰撞出怎样的“火花”呢？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[增长黑客情报获取网站榜单(持续更新)]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15489473630980.html"/>
    <updated>2019-01-31T23:09:23+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15489473630980.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">1. 增长官</h2>

<p>网站：<a href="http://zengzhangguan.com">http://zengzhangguan.com</a></p>

<p>公众号：增长官（微信号：zengzhangguan）</p>

<p>增长官研究院，是由《增长黑客》的作者范冰创立的专注于增长黑客研究的内容创业企业。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>作为最早在国内引入增长黑客概念的作者，范冰自然成为增长黑客领域的专家、引领者和代言人。其打造的增长官研究院，也成为国内增长黑客领域的权威。</p>

<h2 id="toc_1">2. GrowingIO</h2>

<p>网站：<a href="http://growingio.com">http://growingio.com</a></p>

<p>公众号：GrowingIO（微信号：GrowingIO）</p>

<p>GrowingIO是提供基于用户行为的新一代数据分析产品的创新企业，首推国内领先的「分析工具+运营咨询+持续增长」数据服务体系，帮助企业构建数据运营闭环。</p>

<p>GrowingIO创始人&amp;CEO张溪梦，是国家千人计划专家、畅销图书《首席增长官》作者，被Data Science Central评选为「世界前十位前沿数据科学家」。</p>

<h2 id="toc_2">3. 增长黑盒</h2>

<p>网站：<a href="http://growthbox.net">http://growthbox.net</a></p>

<p>公众号：增长黑盒（微信号：growthbox）</p>

<p>增长黑盒是一个专门研究增长黑客案例、工具和方法论的网站和公众号，由Alan和Yolo这两个生物研究生创建。</p>

<p>增长黑盒用成熟的模型和深入浅出的论述，给大家展示什么是增长黑客思维，同时也在使用这种思维增长自己。</p>

<h2 id="toc_3">4. 36氪-增长黑客相关栏目</h2>

<p>网站：<a href="https://36kr.com/tags/zengzhangheike">https://36kr.com/tags/zengzhangheike</a></p>

<p>36氪作为创投的主流媒体，致力成为创业者可以依赖的创业服务平台，为创业者提供最好的产品和服务，提供增长黑客方面优质资讯也在其业务范围之内。</p>

<h2 id="toc_4">5. 人人都是产品经理-增长黑客栏目</h2>

<p>网站：<a href="http://www.woshipm.com/tag/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2">http://www.woshipm.com/tag/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2</a></p>

<p>人人都是产品经理致力为产品新人、产品经理等广大产品爱好者打造一个良好的学习交流平台。增长黑客作为市场、产品和数据分析三者相结合的新型领域，也是人人都是产品经理关注的细分领域。</p>

<h2 id="toc_5">6. 增长黑客博客</h2>

<p>网站：<a href="http://growthhk.cn">http://growthhk.cn</a></p>

<p>增长黑客博客，号称国内首家垂直于增长黑客的媒体；聚集优秀CGO，打造首席增长官社群；</p>

<p>增长黑客Growth Hacker介于市场/运营/推广的新型团队角色。作为一个介绍增长黑客的博客，也提供了蛮多不错的信息和资讯。</p>

<h2 id="toc_6">7. 创业学院-增长黑客</h2>

<p>网站：<a href="https://www.cyzone.cn/tag/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2/">https://www.cyzone.cn/tag/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2/</a></p>

<p>创业媒体创业邦旗下有关于增长黑客的最新资讯的汇总。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[实现高效增长的50个经典增长黑客策略——增长情报第1期20190201]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15489460063259.html"/>
    <updated>2019-01-31T22:46:46+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15489460063259.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">1. 怎样高效实现增长？这里有50个经典的增长黑客策略</h2>

<p><a href="http://baijiahao.baidu.com/s?id=1601148234342682779">http://baijiahao.baidu.com/s?id=1601148234342682779</a></p>

<p>增长，基本上是所有成长型公司都会面临的问题。日前，约翰·麦克尔伯勒（JOHN MCELBOROUGH）在其个人博客中发表了一篇文章，汇总了世界上最具创新性的公司，在发展的过程中使用到的50个增长黑客策略。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">2. 数据500%暴涨的神秘公式，顶级增长黑客如何实现用户指数级增长</h2>

<p><a href="http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603871871512777245">http://baijiahao.baidu.com/s?id=1603871871512777245</a></p>

<p>AARRR模型，又叫做海盗模型，是增长黑客方法论里最为基础性的模型之一。AARRR是获取Acquisition、激活Activation、留存Retention、盈利Revenue、推荐Referral， 这个五个单词的缩写，分别对应着一款产品用户生命周期中的5个重要环节。之所以又叫海盗模型，是因为美国俚语里海盗们很喜欢说“Arrgh”这个词，和AARRR的发音相同。</p>

<h2 id="toc_2">3. 想成为增长黑客?你需要搭建自己的技能金字塔</h2>

<p><a href="http://www.360doc.com/content/18/0205/13/34450553_727877888.shtml">http://www.360doc.com/content/18/0205/13/34450553_727877888.shtml</a></p>

<p>增长黑客可以来自于各种背景，产品经理，程序员，市场营销和运营，只要掌握了增长方法论，建立了必要的能力组，和有效利用自己的专长，人人都可以是增长黑客。</p>

<p>那么成为一名增长黑客哪些必备技能？把增长黑客的硬性能力归纳为三个层次的技能金字塔。</p>

<h2 id="toc_3">4. 关于增长黑客，你过去知道的都是错的</h2>

<p><a href="http://tech.ifeng.com/a/20180718/45070274_0.shtml">http://tech.ifeng.com/a/20180718/45070274_0.shtml</a></p>

<p>在这样的背景下，“增长黑客”开始全面受到追捧，有无数的企业、机构和个人都开始学习和研究增长黑客。</p>

<p>遗憾的是，时至今日，绝大部分人对于“增长黑客”方法的认知和理解，都仍然是片面、甚至充满误区的。</p>

<h2 id="toc_4">5. 增长黑客：推动转换的12种技术</h2>

<p><a href="https://www.simcf.cc/4166.html">https://www.simcf.cc/4166.html</a></p>

<p>增长黑客是指优先于所有其他指标增长的人。增长黑客不是专注于特定指标，而是尝试在尽可能多的指标上实现增长，通常使用低成本营销来实现这些结果。</p>

<p>如果你现在准备尝试增长黑客战术和策略，草根SEO将给你12个开始的地方。使用这些技术可以提高转化率，同时也可以在您业务的所有其他领域实现增长。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[# 2B时代的业务快速增长，面临这8大获客挑战]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15489109015679.html"/>
    <updated>2019-01-31T13:01:41+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15489109015679.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>有人说，2019年是个分水岭，中国的商业由2C时代迈入2B时代。</p>

<p>真的是这样么？谁也说不准，世事变幻无常。</p>

<p>不过，2018后半年以来，很多创业者、很多机构相信：2C领域的机会已经枯竭，2B领域的机会开始崛起。</p>

<p>因为相信，所以看见。于是，在创投圈子里，展现出2B领域开始走向欣欣向荣的态势。</p>

<p>作为2B领域的长期从业者，我并不对目前的2B领域的发展态势过分乐观。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在国内商业环境下，2B领域的机会是有的，其实一直都在。现如今很多大型互联网公司，比如百度、阿里、腾讯等，它们开始起步时就是从2B领域切入的。不过，2B领域的自身行业特点，决定了它很难像2C领域的项目一样快速大规模爆发。</p>

<p>为什么这么说呢？因为国内2B的环境还不够成熟，既有甲方的不成熟，也有乙方的不成熟。</p>

<p>在国内当下的商业环境下，2B领域的项目想要快速发展增长，还面临着一系列巨大的挑战：既包括获客的挑战，还包括交付的交战。</p>

<p>这篇文章，重点跟大家分享有关于2B业务获客所面临的挑战。</p>

<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p><strong>2B类的业务，即要在获客上耗费大量功夫，又要在交付上耗费大量功夫。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/1.png" alt="1"/></p>

<p>多数2C业务，获客之后，即能获得收益。获客后，提供产品或服务的时间很短、复杂度很低。</p>

<p>而多数的2B业务，获客本身更难，耗时更长；与客户签订合同，并不是直接获得收益，还要耗费很大的精力做好产品或服务的交付，交付之后，才能获得收益。</p>

<p>因而对2B业务而言，签订的合同额，往往与实际的销售额并不对等。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p><strong>2B类业务的获客，既要在市场营销推广上做大量投入，还要在销售上做大量投入。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/3.png" alt="3"/></p>

<p>因为多数的2C业务，特点是用户数量多，但业务流程短，其购买决策流程短，因而销售的过程很短平快或没有，只需要重点做市场营销推广。用户/客户看到你的产品，对你的产品感兴趣，可能很快购买。</p>

<p>而多数的2B业务，特点则是用户数量相对较少，但业务流程长，其购买决策涉及因素多，因而除了要在市场营销推广上投入大量的工作外，还需要做很专业的销售工作，才能较好的获客。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p><strong>2B类业务的客户与用户重合度低，容易产生矛盾。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/2.png" alt="2"/></p>

<p>多数的2C业务，用户和客户的重合度很高，甚至用户就是客户。用户和客户啥区别？用户是使用产品或服务的；客户是花钱买产品或服务的。</p>

<p>多数的2B业务，用户和客户的重合度较低。花钱买产品或服务的人，不怎么用产品或服务；而用产品或服务的，无法决定、甚至无法影响购买决策。</p>

<p>因而在2B的业务中，常常会出现这样一种场景：用产品或服务的人，根本不喜欢该产品或服务；而买产品或服务的人，不管用的人喜欢与否，买了就强制要用。这样的场景，对2B业务服务商，提出了挑战。</p>

<h2 id="toc_3">/ 4 /</h2>

<h1 id="toc_4"><strong>判断清楚2B类业务的客户是谁，是一件困难的事情。</strong></h1>

<p><img src="media/15489109015679/4.png" alt="4"/></p>

<p>多数2C业务中，用户就是客户；用户/客户是谁，这个问题的答案是明确的。即使在母婴之类，用户和客户是不同的人群，客户是谁，也是十分明确的。</p>

<p>而在很多的2B业务中，用户是明确的，这无需多言；而客户是谁，却是一个很难一概而论、很难准确回答的问题。为什么呢？因为在2B业务中，面对的不是单个人，而是一群人的B（企业）。在企业中，可能决策购买的角色会有多个——可能是企业老板，可能是分管某块业务的副总，可能是职能部门，可能是采购部门……他们都可能是客户，也可能不是。</p>

<p>比如给一家工厂做生产管理的IT系统，谁负责做购买决策呢？可能是这家工厂的老板直接拍板，也可能是这家工厂的生产副总做购买决策，也可能是这家工厂的IT主管做购买决策，还可能是这家工厂的IE部门领导决定。</p>

<p>因而，在把你的产品卖给一家B端的客户，你需要先弄清楚做购买决策的是什么部门、什么人。而要弄清楚这一点，很难站在客户之外来判断，必须要打入到客户内部。</p>

<h2 id="toc_5">/ 5 /</h2>

<p><strong>2B类业务销售中，涉及到的利益相关者众多。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/5.png" alt="5"/></p>

<p>在2C业务中，用户、客户是谁很明确，只要搞定明确的客户，让TA花钱购买就可以了。</p>

<p>而在2B业务，你首先要弄清楚你的客户是谁，就是弄清楚谁为讨钱买你的产品做决策。原则上，你只要搞定客户就可以了。可实际上，就算你弄清楚了你的客户具体是谁，要搞定TA，也是很困难的事情。</p>

<p>在B端客户中，决策者做购买决定，不完全是TA一个人的意志，TA会受很多人的影响，包括决策的影响者和最终用户。</p>

<p>同样以给一家工厂做生产管理的IT信息系统为例，老板可以做成购买决策，但是TA不懂IT、不懂系统、不了解详细的需求，因而TA会听生产主管的意见，让IT主管的做方案和选型，还要让财务主管做个预算。生产主管、IT主管、财务主管就是决策的影响者。甚至，老板还可能因为听到办公室某个助理对某家IT系统的抱怨，从而改变自己的购买决策。</p>

<p>所以，在2B业务中，弄清楚了谁是做决策的客户还不够，还要弄清楚谁是决策影响者。把利益相关者理清楚之后，还要弄清楚他们之间的影响关系。借助这些影响关系和影响力，推动客户的最终决策是选择自己。</p>

<p>这个过程，听起来很简单么？</p>

<h2 id="toc_6">/ 6 /</h2>

<p><strong>2B类业务销售中，利益相关者的需求不同，对产品或服务的要求各不同。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/6.png" alt="6"/></p>

<p>客户购买你的产品或服务，最终的目的是要满足TA的需求，解决TA的问题。</p>

<p>对2C业务来说，客户明确而单一，需求也很明确且单一，只要产品或服务，能够满足客户需求，解决了TA的问题即可。</p>

<p>对2B业务来说，做个购买决策，涉及到决策者、决策影响者以及最终用户，问题就来了，他们的需求是什么呢？也许有一个整体的需求，但是在总体需求之下，不同的人有各自不同的需求。</p>

<p>例如老板购买你产品或服务的需求，就是要提升效益，赚更多钱。而应用该产品的部门主管，TA所关注的也许不是效益问题，而是TA在公司里的权力、影响力的问题。至于底层的最终用户，他们就希望产品或服务要好用，尽可能减少工作量，能拿更多工资。</p>

<p>你的产品或服务，要满足这些不同的人的众多不同的需求，很难吧？更加难的是，在你做需求调研的时候，除了老板之外，其他相关的人员的需求，往往不会直接提出来，需要你去猜测、挖掘和领会。只有弄清楚了各方的需求，照顾到方方面面，你才可能获得这家客户。</p>

<h2 id="toc_7">/ 7 /</h2>

<p><strong>如何让2B端客户感受并接受你的产品或服务的价值，是个巨大挑战。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/7.png" alt="7"/></p>

<p>2C业务中，商家的产品或服务传递给客户的价值是明确的，解决了客户面对的问题，满足他们的需求，价值就体现出来了。</p>

<p>在2B业务中，商家产品或服务传递给客户的价值难以量化衡量，更关键的是客户难以直观地感受你传递的价值。</p>

<p>首先，根据前面的分析，在B端客户中，不同的利益相关者有不同的需求，需要你的产品或服务的价值能够满足他们的不同需要。</p>

<p>其次，B端客户对2B类业务中的产品和服务的价值感知是多方面的：他们会跟没有你产品或服务时的以往业务相比较，你的产品或服务具有怎样的价值？他们会跟同类型竞品相比较，你的产品或服务具备怎样的价值？他们还会从常识或固有观念来判断，你的产品或服务是否有价值，价值够不够高？</p>

<p>而且，B端客户在考量你产品或服务的价值是，还会多方面考虑可能存在的风险，比如是否会过于依赖你的产品或服务，是否对他们业务带来过大的变革，是否有可能交付失败等等。</p>

<p>因而，让B端客户感受并接受你的产品或服务的价值，从而达成购买交易，是一件很不容易的事情。</p>

<h2 id="toc_8">/ 8 /</h2>

<p><strong>最本质的一个问题：赚聪明人或组织的钱，是一件很有挑战的事情。</strong></p>

<p><img src="media/15489109015679/8.png" alt="8"/></p>

<p>拼多多上市的时候，在媒体上看到某投资人的一番高论：拼多多之所以成功，是因为一帮聪明人，去赚一帮傻子的钱，这个钱好挣。</p>

<p>在2C业务中，是一个商家中N多人，应对某一个具体的客户；是N多人的智慧，对单个客户智慧的碾压。宏观来讲，可以看成，一个更加聪明的人，赚相对没有那么聪明的人的钱，这个钱容易赚。</p>

<p>而2B的业务，则是一个商家N多人，去赚一个B端M多人的钱。一般而言，常常是N小于等于M。宏观上看，是属于一个聪明的人，去赚另一个更加聪明人的钱，或者两个人的聪明程度类似。用这样的方式赚钱，难度肯定要大很多。这就决定了2B类业务，很难是一个赚快钱的生意。</p>

<h2 id="toc_9">/ 9 /</h2>

<p>除了上述提到的8点2B业务获客所面临的挑战之外，还有其他更多的获客挑战，欢迎大家留言分享出来。</p>

<p>获客只是2B业务的开始，在获客之后，2B业务还将面临一系列的陷阱和挑战，我们在后续的文章中做分享。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2B业务领域增长策略案例——HubSpot的拉入式营销]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15467825205557.html"/>
    <updated>2019-01-06T21:48:40+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15467825205557.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>既然有拉入式营销（Inbound Marketing），就有对应的推出式营销（Outbound Marketing）。</p>

<p>先来弄清楚这两种模式的营销的具体概念。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>推出式营销（Outbound Marketing），传统的广告、推销的方式都属于推出式，即市场销售人员主动的寻找客户，把企业的产品和服务「推出」给客户。</p>

<p>拉入式营销（Inbound Marketing），则是通过一些营销策略、方法，让客户自动找上门来，就好像客户是被「拉入」到企业当中。</p>

<p>拉入式营销是在网络时代提出的新的营销概念，是由2006年成立的HubSpot引入的一种新式的营销策略和方法。Hubspot是拉入式营销的布道者以及软件工具的提供商，同时也是拉入式营销的受益者。</p>

<p>HubSpot之所以提出拉入式营销，是为了应对在互联网环境下，推出式营销的有效性在大幅度减弱的现实问题。</p>

<p>在互联网商业环境下，信息量极大丰富，这造成了消费者每天都要面对洪水一般的商业信息的轰炸，尤其是大量的推出式的商业广告信息。因此，消费者已经对这些满天飞的商业广告、推销电话习以为常、熟视无睹，对这些推出式的营销手段产生了抗体，传统的推出式营销已经效果大减。</p>

<p>与此同时，互联网时代的消费者在做购买决策时，会先通过搜索引擎、社交网络、博客网站等互联网工具，从各种途径先了解产品和服务。若他们对某款产品或服务感兴趣的话，他们会主动的通过便利的沟通途径，联系到提供产品和服务的商家企业。</p>

<p>根据互联网时代消费者购买的习惯，拉入式营销应运而生。拉入式营销是指一系列的营销策略和技巧，帮助企业及其产品吸引潜在客户，并逐步的转化为正式客户。</p>

<p>当潜在客户寻找他所需要的产品或服务时，营销人员就利用拉入式营销的策略和方法，为潜在客户提供他们所需的有用的信息、工具，设计好资源和交互模式，由此来吸引潜在用户向正式用户转化。</p>

<p>HubSpot的营销副总裁Mike Volpe这么描述拉入式营销的策略精髓：与其打扰没有购买倾向的人们，为何不帮助那些需要你提供帮助的人找到你呢？诸如博客之类的有趣的营销方式，是比广告更有效的营销手段。这类东西容易让人们产生好奇而吸引到他们。</p>

<p>很典型的拉入式营销的方式之一是搜索引擎推广，也就是所谓的关键字推广。在国内，有百度关键字推广；在国外，常用的是Google Adwords。搜索引擎推广之所以有效，是因为人们只有对某件产品或服务感兴趣，才会搜索相关的关键词；搜索到关键词看到推广的信息后，只有对某一条信息感兴趣，才会点开看。所有的主动权在于潜在用户自己，企业只需要设置好关键词、做好落地页面、做好转化路径等，剩下的就是等着顾客上门了。</p>

<p>但是要做好拉入式营销，也需要花一番功夫的，需要具备一定的技能基础。HubSpot提出了三点：</p>

<ol>
<li><p>具备制作有吸引力的内容的能力：比如撰写有吸引力的博客文章、制作有吸引力的图片或视频等；这些内容要对潜在用户有用，而不仅仅是促销信息；</p></li>
<li><p>具备足够丰富的推广渠道资源：让潜在客户可以通过各种渠道、各种方式，比如搜索引擎、博客网站等，很快捷便利的触及到企业传播的内容；</p></li>
<li><p>要能有能力吸引用户参与内容互动：通过互动，拉近企业与潜在客户的距离，建立感情和信任，并获得支持；一旦有了参与者的支持，企业的产品和服务才能不断得到受众的认可。</p></li>
</ol>

<p>从上面HubSpot提及的做好拉入式营销所需的技能基础看，重点在于内容，对用户有用的内容，而后才是促销信息。从某种程度上来看，拉入式营销的基础是内容营销。</p>

<p>内容营销虽然效果不错，但是内容的传播和见效，是需要一定的过程的，这个过程需要持续一定的时间。以内容营销为基础的拉入式营销，也因此属于见效较慢的一种营销方式。相较于铺天盖地的广告这样的推出式营销，短期来看，拉入式营销效果会差一些，属于后期王者。不过，好在拉入式营销的成本，比推出式营销要小得多。</p>

<p>正因为拉入式营销见效慢，因而更加适合一些慢的生意。都有什么生意属于慢生意？多数的2B的生意，都属于满意。多数的2B企业销售的产品和服务，相对比较专业、比较复杂，价格也相对较高。消费者在购买之前，会要花费一定的时间对自身的需求、对市面的产品和服务做一番研究，在深入了解之后，才会做出决策。对于这类2B的企业来说，拉入式营销会用更低的成本，带来更大的效益。</p>

<p>最后多说一句，在互联网时代，并不是是说推出式营销就完全不行了，只是说效果有所减弱，这也不是绝对情况。鉴于拉入式营销的效果，从成本和效益的角度平衡，综合使用拉入式营销和推出式营销，才是最好的选择，尤其是对2C的产品和服务。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2B业务领域增长策略案例——SalesForce市场与销售策略]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15466952598544.html"/>
    <updated>2019-01-05T21:34:19+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15466952598544.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>2B业务和2C业务是不同的业务，业务逻辑几乎完全不同。</p>

<p>因此，2B业务领域做业务增长，不能完全借鉴2C领域的增长策略和方法，而需要在认识到2B业务的规律基础上，寻找适合2B业务的增长策略和方法。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>有些方法可以创新，更多的方法可以借鉴已有的、被验证有效的方法，用于2B业务的增长。</p>

<p>作为2B领域的龙头老大，也是SaaS模式开创者，他们经过了多年的成功发展，积累出了一套属于他们的业务增长策略和方法，很值得2B业务领域的创业企业借鉴。</p>

<p>一、SalesForce的市场策略</p>

<ul>
<li>通过媒体及行业分析师来提高公司的认可度</li>
<li>通过参加行业会议、贸易展览获取潜在客户</li>
<li>通过搞现场营销活动、营销事件来获取潜在客户</li>
<li>通过搜索引擎和广告来给公司网站导流</li>
<li>通过公司官网上的免费试用、Demo、案例展示来吸引客户</li>
<li>通过客户推荐来获取潜在客户</li>
<li>通过一些销售工具来使得leads（线索）更好的转变为客户</li>
</ul>

<p>二、SalesForce的销售策略</p>

<ul>
<li>代销：主要通过销售公司、咨询公司、软件开发商、系统集成商和战略合作伙伴完成</li>
<li>直销：主要通过电销、现场销售两种方式，公司在主要城市都设有办公室</li>
<li>销售分三个组：</li>
<li>  1. 负责发掘销售leads（线索），同时负责大客户的销售</li>
<li>  2. 负责开发新客户</li>
<li>  3. 负责维护现有客户关系并挖掘客户需求</li>
</ul>

<p>从上面SalesForce的市场策略和销售策略看，在结合斯岱君自身在2B领域的市场和销售的经验，对多数的2B领域业务来说，有几个策略是主要采取的：</p>

<ol>
<li>市场策略方面：</li>
<li>线下的行业会议、贸易会展是需要参加的：做PR的同时，获取潜在客户</li>
<li>通过搜索引擎，尤其是关键字推广，比如百度推广、谷歌的Adwords等，来获取销售leads（线索）</li>
<li><p>要注重客户推荐，客户推荐的leads转化成新客户的概率更大</p></li>
<li><p>销售策略方面：</p></li>
<li><p>跟代理公司、相关行业咨询公司、上下游合作伙伴做合作，或者资源置换，以获取更多销售</p></li>
<li><p>维护好已有客户，并深度挖掘客户需求，让客户产生更大的价值</p></li>
<li><p>尝试让已有客户进行推荐新客户，借助已有客户做信任背书，快速的开发新客户</p></li>
</ol>

<p>在如今的市场环境下，所有的企业都首先是一家媒体企业，而后才是业务企业。因此，在做业务增长的同时，做好媒体建设和运营、做好品牌建设，是每一家2B类的企业都必须要做好的。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2B领域重型业务的增长瓶颈，在于销售体系的建立]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15466023251799.html"/>
    <updated>2019-01-04T19:45:25+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15466023251799.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>继续分享斯岱君跟一些2B领域创业的朋友的交流和沟通。</p>

<p>这次交流的朋友，且称之为小D，是个年轻的美女，但是她带领一个十人的团队，从事一个2B的重型业务领域，辛苦一年，一个人签下了一千多万的单子。如此成绩，可谓是十分的厉害！</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>可是聊天时，小D却提出来，在企业起步阶段，靠她的一些积累，做到一年千万的单子，这不算难。可是，企业迈入正式运营，想再扩大销售收入，再靠一个人跑销售、拿单子就不可行了。此时，组建销售团队，构建销售体系，就势在必行。</p>

<p>如何组建销售团队？如何搭建销售体系？对于创业公司来说，其实是很难的事情。</p>

<p>很多2B创业企业起步时，只是因为创始人从某个机会里拿到一个大些的订单，于是组了一个团队，做了这个单子，赚了一些钱。接下来，凭借着创始人的积累和人脉，还可以拿到一些订单，一年里做个几百万、上千万的生意，还是很有可能的。</p>

<p>在很长的时间里，依赖着有限的渠道获取订单可以养活团队前行，团队所有的资源也都集中在完成订单上，不会有太多资源放在纯商业的销售团队的建设，因此在面临正规化运营之前，创业企业都不会去组建销售团队，也没有意识去组建销售团队。</p>

<p>况且很多2B创业企业的创始人，往往是搞技术出身，整个创业团队不具备销售基因，在创业企业起步阶段，很难建设什么销售团队。等到后面要走上正轨，遇到销售的挑战时才考虑组建销售团队，已然不能靠自身的资源组建，需要空降销售的大牛来领导组建。可在公司有一定规模而空降高级管理人员，一直都是公司的大忌。</p>

<p>我跟小D的观点是一致的，在2B领域创业的企业，在一开始组建时，最好能引入市场销售的合伙人。就算是一开始没有，也要从一开始就尝试招入销售人员，并逐步的积累销售管理的经验。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在斯岱君做为联合创始人的上一家创业企业的发展中，也面临了销售团队组建、销售体系构建和销售管理的问题。因为创始团队完全没有销售基因，一开始也没有注重销售，等到后面发展中销售成为瓶颈时，再重点考量销售体系建立的问题时，为时已晚，只好经过一系列的阵痛后，才算堪堪解决了销售的问题。</p>

<p>故而，斯岱君跟小D在销售体系建设方面，还是蛮有些共同的感受，也一直认为对于2B领域重型业务的创业企业而言，销售往往会成为制约发展的最大的瓶颈之一。（另一个瓶颈是交付的问题）</p>

<p>这里我们一直在谈及「重型业务」的概念，这是斯岱君直观上给出的一个定义。有重型业务，就有轻型业务，它们所表达的意思是：</p>

<p>轻型业务：需求简单，业务流程比较短，也比较简单，业务增长主要通过市场而非销售来完成，交付以产品或短期服务的形式交付，且产品和服务容易标准化或部分标准化；</p>

<p>重型业务：需求较复杂，业务流程较长，也比较复杂，业务增长的关键在于销售，而且要以项目或长期的服务来实现交付，且项目或服务多以定制化为主；</p>

<p>比如市面上有一些做短信服务的创业企业，它们为其他企业提供短信推送、短信营销服务，是典型的2B业务，不过他们的业务流程很短，就以短信平台为主，基本上是标准化服务，这就是轻型业务。</p>

<p>还有一些企业是做ERP服务、企业管理咨询的，它们为企业提供软件产品和实施，或者提供流程优化咨询落地等服务，这些服务都属于流程很长，专业化程度高，需求复杂的，一般都有很长的项目实施落地周期。这些就属于重型业务。</p>

<p>轻型业务，更加接近于互联网的业务；重型业务，更加接近传统商业的业务。也因此，这两类不同业务获取业务增长的方式也会有很大的不同。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>轻型2B业务，接近于互联网业务，互联网当中获取增长的方式，多数可以借鉴过来。比如「增长黑客」的理念，也可借用AARRR模型来获取客户、获取转化。对于轻型2B业务，市场推广的作用，要大于销售的作用。</p>

<p>而重型2B业务，都是专业性很强的业务，涉及到的企业的决策流程较长，利益相关人较多，互联网的那套打法会水土不服，传统的销售方式效果会更大一些。</p>

<p>我们看到，很多重型2B业务订单的获取，都需要专业的销售人员长期跟进，并艰难的进行转化。对于重型2B业务，市场推广的作用更多用于品牌建设、品牌维护，真正成单的，还要靠销售。</p>

<p>如此说来，重型2B业务更难做一些，也更难快速做大，这是客观事实。反过来看，因为重型2B业务专业性强，难度大，业务发展速度慢，这些特性也构建了一个坚固的竞争壁垒，把那些想跨界而来、想用破坏式创新改变整个行业的创业者挡在了门外，这也算是一种好处。</p>

<p>对创业者而言，要清楚不同类型的2B业务的特点，要明白不同类型的2B业务领域的发展路线，选择自己想要从事的领域，遵循领域的发展规律，有条不紊的发展自己的企业。</p>

<p>在2B领域，互联网提倡的的「唯快不破」未必完全适用。有些时候，慢而扎实，才是最核心的竞争力。前提是，创业者真的能沉下心来，稳扎稳打！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[借鉴消费级市场的模式，企业级服务市场也可有效获得增长]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15464306221688.html"/>
    <updated>2019-01-02T20:03:42+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15464306221688.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>跟几位从事企业服务的创业者沟通，从不同方面探讨了企业服务市场应该怎么做的问题。</p>

<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>有位朋友，从事为企业提供财税咨询、培训和SaaS软件等服务的领域，创业两年，企业就做到七八十人的团队规模，年收入达到四五千万。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在企业财税服务领域里，他们做的风生水起，很受投资人关注。可他们本身的盈利能力还不错，一时间没有想清楚拿钱用来干嘛。因而，就拒绝了一些投资机构的投资邀请，一心思的做产品和服务。</p>

<p>跟这位朋友沟通时，聊到在企业服务的领域创业，如何寻找切入点的问题。这位朋友说，他认为要重点看三个方面：1. 企业的刚需；2. 能做到一定程度标准化；3. 要离钱近。</p>

<p>从他分享的三点来看，财税相关企业服务，着实是一个很好的切入点。财务和税务是企业老板最关心的事情，又是直接有关于钱的业务，做好了直接就能够让企业省掉更多的钱，也就是让企业赚到更多的钱。</p>

<p>因而，这位朋友的创业企业不缺客户，缺的是能把事情做好、能更好为客户服务的中高端专业人才。在很多企业服务的细分领域里，人才和交付是企业面临的最大挑战。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>再分享跟另外一个在企业服务领域里创业的朋友的交流，这位朋友做审计出身，但做的业务是投资服务相关。</p>

<p>跟他分享了上一位朋友有关企业服务领域切入点的看法，这位朋友非常认可。不过，这位认为最佳的切入点其实是一个更简单的业务——记账。</p>

<p>这位朋友分享了一个真实的信息：四大之一的德勤，三年前成立了一个记账小组；经过三年的发展，其综合业务收入从零达到了五千万。谁都没想到，身为四大的德勤会做代记账的业务；更让人想不到的是，记账业务可以很快速到涨每年五千万的销售额，且为德勤带来更多的业务机会。</p>

<p>通过为服务的客户企业做记账，就能够发现很多为客户企业提供更多服务的机会。很多客户企业的项目机会，往往在企业的财务账目中能预见到。更重要的是，可以在给大量的客户企业提供记账的服务的过程中，发现很多的投资机会。</p>

<p>这位朋友就是借鉴了类似德勤的做法，从记账入手逐步的拓展企业投资服务的业务，现在也是做的风生水起。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>在这两位朋友的创业经历中，他们获取企业业务增长的思路是类似的：</p>

<ol>
<li><p>找到一个企业的刚需切入，以较合适的价格、较好的交付为企业服务</p></li>
<li><p>在为企业提供服务的过程中，挖掘其他附加值更高的项目，并从中牟利</p></li>
<li><p>跟企业长期合作，每年都能通过（1）和（2）获取稳定的收益</p></li>
</ol>

<p>类比2C领域的增长套路，（1）这一步相当于制造爆款，通过爆款吸引流量，再进行（2）的转化，并努力达到（3）的长期合作，长期给客户提供服务，并让客户长期为企业贡献利润。</p>

<p>再换另一个类比的思路，通过（1）构建社群（企业的社群），并长期维护整个社群；通过（2）进行转化，形成（3）的长期客户群体，这是真能能给企业带来持久利润的群体。</p>

<p>从上面的分析看，不管是2C还是2B，在商业模式的本质上很类似。本质是什么？我认为仍然是「流量思维」。</p>

<p>2C业务的爆款模式、社群是，都是先获取流量再谋求转化；2B业务的模式，也可以做爆款、做社群，同样也要先获取流量，再谋求转化。二者所不同的是，2B业务的流量转化，复杂度比2C业务高得多。</p>

<p>在未来的商业环境里，也许商业的驱动不再是产品，而是用户。一家企业，首先要维护好自己的用户，可以为自己的用户提供任何他们所需要的产品和服务；而后才是从为用户的服务中谋求自身的商业价值。</p>

<p>此类企业，可以是2C的企业，它所维护的用户是最终用户；也可以是2B企业，它所维护的用户是商业用户。当然，如此做的前提是，企业要明确定义清楚自己的用户是谁，它们有怎样的特征，如何找到它们。</p>

<p>得用户者，得天下。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不增长，即死亡]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15464293142616.html"/>
    <updated>2019-01-02T19:41:54+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15464293142616.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>有句英文，叫「If you&#39;re not growing, you&#39;re dying」。</p>

<p>有人把这句话翻译为「不增长，毋宁死」。但是「毋宁死」这个表达，主观感受的意味太浓，好像是自己想要去死的意思。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>而原话更多的是表达一种客观状态——你如果不growing，你就是在dying。</p>

<p>这句话，不管是放在企业经营方面，还是放在个人提升方面，我认为都是有道理的。</p>

<p>企业如果不增长，那就会逐步衰败。个人如果不成长，那就是在死亡。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>我现在从事的一个领域是智能制造，在其中做所谓数字核心的MES系统。</p>

<p>MES系统的概念早在1990年的时候就提出来了，在国外发展比较充分，在国内是近几年开始火热起来。</p>

<p>概念提出的很早，为何直到近几年才开始火热呢？主要原因之一是近几年各种成本增加造成工厂企业的利润变薄，企业开始通过精益化运营来获取野蛮生长时期不那么在乎的零碎且微薄的利润。</p>

<p>在互联网运营领域里，这几年有一个新概念从国外引入到国内，这个「增长黑客」。增长黑客干的事情，是通过技术和数据的手段，来获取用户和业绩的增长。</p>

<p>类似的问题，为何现在这个时候会引入「增长黑客」的概念？为什么是这几年大家开始重视增长的问题了呢？主要原因之一是这几年互联网领域里获取流量的成本剧增，互联网企业需要寻找更加精准而精益的方式获取流量。</p>

<p>这就是所谓的「增长」的问题，也是我想要研究「增长」的意义所在。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>增长，是所有企业的永恒主题。</p>

<p>不增长，毋宁死。当然，不增长的话，你自己想不想死是一回事，客观上你就是处在死亡进行时。</p>

<p>对于一家企业而言，增长有两个层面的意义：</p>

<p>其一是战略层面的增长，且不管做什么产品和业务，要求业务总量在增长，企业的业绩在提升。原则上，只要企业业绩在提升，做什么产品和业务都行。当然，企业并不能真的想做什么就做什么。</p>

<p>其二是产品或业务层面的增长，针对某一产品或业务，获取该产品或业务的用户量和业绩的增长。这就是增长黑客所研究的范畴。</p>

<p>我想在这个公众号里，对这两类的企业增长做一些思考和研究，也欢迎同道一起来交流。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[企业服务市场增长的难点]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15463864487595.html"/>
    <updated>2019-01-02T07:47:28+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15463864487595.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15463864487595/15463865860006.jpg" alt=""/></p>

<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>商业市场中，一直存在两大块的业务：2C和2B。</p>

<p>2C业务，面向于终端用户，就是一个一个的独立个人或者家庭。专业术语描述，就是面向自然人。</p>

<p>2B业务，面向于企业用户，是一个一个的企业或者小的工商个体户等。专业术语来说，就是面向法人。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>面向自然人的2C业务，一般来说，单价不是那么高，决策的复杂度较低一些，常常付诸感性决策，来获取更多的客户。</p>

<p>面向法人的2B的业务，单价高低都有，但相对2C的业务，决策的复杂度更高一些，而且决策的理性程度更高，获取客户的难度大，但是一旦有稳定的客户源，其收入也会相对稳定。</p>

<p>在国内商业环境下，2C的业务一直占据市场的主体位置。虽然市场也有大量的2B类的业务，但是其体量相对较小一些。跟美国市场基本上2C和2B业务各占半壁江山的状况相比，国内市场的2B业务还显得弱很多。</p>

<p>最近几年来，虽然有很多的个人和企业杀入到2B的市场，但国内的2B市场一直不是那么景气。人人都能看得到机会，但是一直没有人把2B市场做好。</p>

<p>疑问来了，2B市场难做，究竟难在什么地方呢？</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在探讨2B市场难做的原因之前，我们先看2B市场的需求点在什么地方。</p>

<p>2B类市场，我们大体上都可以称之为企业服务，无论是为企业提供具体的产品，或者提供服务性的产品。既然是为企业提供产品和服务，我们看一下，企业都需要怎样的产品和服务？他们要解决怎样的问题和困难呢？</p>

<p>对一家企业而言，它最核心的目的就是通过经营，获取利润，让企业继续的经营下去，经营的越来越好。企业的本质是获取利润，而获取利润，无非是开源节流。</p>

<p>所谓开源，就是扩大销售、增加收入。所谓节流，则是降本增效，降低成本，增加效率。</p>

<p>扩大销售、增加收入，咋一看是市场或销售的事情，但并非如此。因为若产品不能满足市场的需求、产品的品质不好、产品的体验太差等等，直接造成产品的销售并不能扩大，收入无法增加。</p>

<p>类似的，降本增效，也不仅仅是我们直观上理解的财务性的成本，或者生产执行的效率。企业的管理模式、沟通机制、运营策略等，都是影响企业成本和效率的因素，因而降本增效的节流，某种程度上涉及到企业内部管理的方方面面。</p>

<p>对多数的企业而言，首先最为重视的是开源，会想方设法的拓展业务，增加收入。哪怕短时间内，没有利润或者利润为负，也要尽可能的增加收入。因为有收入，总是可以养住团队、形成业务，后续可以慢慢的优化，总能从收入中获取利润。</p>

<p>如若开源效果有限或者无法开源时，企业会更多的把目光放在节流上面。通过降本增效，节省下来的成本，就是企业额外产生的利润。而且节流所涉及的内部管理，在某些时候可能影响到开源的效率，此时企业对节流的重视程度，会跟开源上升到统一水平。</p>

<p>所以，开源往往是企业主动追求的，节流则往往是企业被动需要的。我们会看到，那些在开源方面的产品和服务，比如营销服务、CRM系统等，往往会很受企业的欢迎，也容易做好做大；而那些局限于节流的产品和服务，比如OA、内部管理系统等，被企业重视的程度就不高。</p>

<p>企业对于「开源」和「节流」服务态度的不同，直接影响了提过个年相关企业服务产品的企业的生存状况。</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>企业先重点关注「开源」，而后才被动关注「节流」，每一块涉及要素很多，从而造成了企业所需要的企业服务类产品需求多而复杂。</p>

<p>由此，满足企业的需要，就变成了一个很繁杂的事情，这造成了企业服务类的公司，难以全面覆盖一家企业所有的需求，只能专注于某一块具体的需求，才能够做的更加专业。</p>

<p>然而，专注于一个具体的需求，解决一个方面的问题，并不能解决企业所面临的所有问题。企业要整合N多的解决方案，才能够最终解决他们面对的问题，就会让他们寻找解决方案这件事情本身变得复杂。</p>

<p>这是企业服务所面临的第一个难点：单点的专业服务与全流程的完整方案的平衡。</p>

<p>企业服务所面临的第二个难点是标准化。</p>

<p>很多企业从创业到发展再到稳定整个阶段，其实都有各自发展的独特的路线，并不是遵循一个标准的规则发展，因而造成了他们的业务是独特的。</p>

<p>同时，企业对于符合他们业务的产品和服务的需求也是独特的，这让提供企业服务的公司难以用标准化、通用的产品来覆盖企业的需求，需要根据企业的需求，进行产品和服务的定制化。</p>

<p>一旦进入到定制化的领域，企业服务的公司的发展、规模和利润，就会受到极大的限制了。</p>

<p>对企业服务类的公司，还有一个挑战需要面对，那就是长周期、涉及要素复杂的销售。</p>

<p>面向终端用户的销售，往往是一锤子的买卖，会很快有购买的决策。而企业服务类的销售，因涉及企业的利益相关者比较多，企业的决策流程长、决策过程久，这让企业服务的销售的周期比较长。</p>

<p>又因为涉及的利益相关者多，整个销售过程，会有各利益相关者的内部斗争、平衡等，因而整个销售过程比较复杂，不确定的因素非常多。</p>

<p>以上这些企业服务类的公司所面临的困难和挑战，决定了在做国内做企业服务这块的业务是比较有难度的。相对于面对终端用户的业务可以快速扩张规模，面向企业用户的业务扩张速度就会比较慢，这是一个慢生意。</p>

<p>因而，若决心从事企业服务类的业务，就要下定决心，用一种慢而精的心态，去慢慢的打磨企业服务类的产品和服务，慢慢的积累资源，慢慢的提升客户量。有一定的时间积累，一定能看到企业的成长。</p>

<h2 id="toc_3">/ X /</h2>

<p>关于国内的企业服务类市场，您怎么看？欢迎留言，也欢迎点一下「好看」，让你的朋友也可能看到好看的资讯。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[战略层面的增长：固守本质不变，追逐形式潮流]]></title>
    <link href="http://growing.cc/15457254972813.html"/>
    <updated>2018-12-25T16:11:37+08:00</updated>
    <id>http://growing.cc/15457254972813.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">/ 1 /</h2>

<p>企业增长，涉及两个层面：</p>

<p>其一是战略层面的增长，追求业务总量的增长、企业业绩的提升。</p>

<p>原则上，只要企业业绩总体在增加，至于做什么产品，或者开展什么业务，不重要！</p>

<p>不过，企业并不能真地想做什么就做什么。不专注，什么都做不好，想获取战略增长也是不可能的。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>其二是产品或业务层面的增长，针对某一具体产品或业务，获取该产品或业务的用户量、业绩的增长。</p>

<p>所谓「增长黑客」所研究就是这类增长，通过科学实验、数据跟踪，成本可控、效果明确的获取用户量的增加，获得业务营业额的提升。</p>

<p>两个层面，先有战略层面的增长，而后才是产品或业务层面的增长。</p>

<h2 id="toc_1">/ 2 /</h2>

<p>在创业期，企业从0到1，其首要的战略抉择是：找准一款核心产品，构建核心业务体系，继而搭建相应的商业模式。其中涉及具体产品的营销、推广、销售等一系列体系的建设。</p>

<p>选择什么产品、做什么业务以及如何赚钱，意味着企业要抉择用什么样的方式进入到哪一块行业领域。这是战略抉择的问题。</p>

<p>进入到发展期，企业会面临「下一个阶段」的新产品、新业务的选择问题，因为任何一家企业都很难凭借一款产品或一项业务生存一辈子，除非足够短命；为谋求战略增长，企业需要对核心产品和核心业务进行调整和变更。</p>

<p>如何从现在跨越到未来，也需要选择用怎样的姿势进入到哪块新领域，这也是个艰难的战略抉择问题，且需要冒很大的风险。</p>

<p>因此，不管是初创期，还是发展期，企业都首先要面临战略层面的增长问题。搞定战略层面的增长，才会进入到产品层面的增长。</p>

<p>面对战略层面的增长问题，即选择进入到什么领域、做什么产品、服务什么用户……人人都知道该问题很重要，可谁知道该问题应当怎么解呢？</p>

<h2 id="toc_2">/ 3 /</h2>

<p>在战略层面的增长，企业所关注的要点无非有三个：</p>

<p>一是做什么产品：意味着切入什么市场，解决什么社会问题，以及服务什么用户/客户；</p>

<p>二是做什么业务：围绕产品构建一套业务体系，通过业务体系为用户/客户创造价值；</p>

<p>三是做什么商业模式：通过商业模式，把对用户/客户创造的价值，转换为企业自己所需要的商业价值。</p>

<p>以上三个方面的要点，是企业战略层面的增长所重点关注的。重点归重点，但领域千差万别、产品数不胜数、业务五花八门，如何成体系、有章法的追求增长，却也是太多企业想重点解决但未解决的问题。</p>

<p>截至目前，企业战略层面的增长，并没有成型的方法论。没有人可以参考一定的方法论，就可以轻松的把一家公司做起来。如若不然，创业成功率就不会如此之低了。</p>

<p>虽然体系完善的战略层面增长方法论不存在，很多机构在企业战略层面增长领域的研究，给我们揭示了一些可参考借鉴的思路。</p>

<h2 id="toc_3">/ 4 /</h2>

<p>麦肯锡曾花费3年的时间，对企业增长之道进行了一项研究。</p>

<p>这项研究，从公开信息渠道收集了覆盖59个行业的全球2402家企业、跨越15年的40多个企业经营指标数据，并对数据进行了定量分析，尝试着寻找企业战略层面的增长之道。</p>

<p>麦肯锡在研究中，给出了几个洞见：</p>

<ol>
<li>理解行业的价值创造能力</li>
</ol>

<p>研究显示，一家企业价值创造提升的65%取决于所选择的行业。不同行业，价值创造的能力是不同的。</p>

<p>（图片：行业领先优势）</p>

<p>企业要全面深入的分析以判断当前所处或准备进入行业的发展态势， 做出正确选择。</p>

<ol>
<li>认清企业在行业中的位置</li>
</ol>

<p>研究表明，企业在行业中占据初始领先位置，很大概率会转化为长久的领先优势。</p>

<p>（图片：企业领先优势）</p>

<p>分析企业价值创造能力在行业当前所处位置和实现跃升的潜在概率，以明确未来发展的合理基调。</p>

<ol>
<li>把握提升价值创造能力的关键抓手</li>
</ol>

<p>聚焦促进价值创造提升的关键抓手开展长期、有规模的变革。</p>

<p>麦肯锡给出了几个关键抓手，例如并购与剥离、资源再分配、资本支出、生产效率改善和产品差异化改善。</p>

<p>麦肯锡的研究洞见，可以带给我们一些思考。企业要获取战略层面的增长，杀入一个领域，需要做如下的考量：</p>

<ul>
<li><p>考量这个行业领域自身的价值创造能力，尽可能的选择价值创造能力强的行业领域。</p></li>
<li><p>考量自己在选定的行业领域里，能否占据头部位置、获取领先优势，尽可能选择可以占据领先位置的行业领域。</p></li>
<li><p>若在已有的行业领域里都不能占据头部位置，那不妨尝试跨界创造出一个行业领域，自己在这个行业领域里成为领头羊。</p></li>
</ul>

<p>除了以上三个核心洞见之外，麦肯锡的研究还提到：</p>

<blockquote>
<p>企业实现飞跃的关键在于下决心做出大的改变，并且长期坚持。</p>
</blockquote>

<p>这句话的意思是，企业必须要做出变革性的改变，而非增量式的优化。同时，需要长期坚持具有规模效应的举措，规模效应在多数领域里都是有作用的。</p>

<p>此见解，跟混沌大学李善友教授提出的「企业增长的不连续性」的论点是一致的。</p>

<h2 id="toc_4">/ 5 /</h2>

<p>5月，Netflix的市值突破天际，超越迪斯尼。Netflix也取代迪斯尼，成为世界上最大的互联网媒体公司。</p>

<p>一时间，Netflix的「简单而优雅」的增长战略，成为创投圈子里热议的焦点，被称为「教科书级别的从零到千亿美元级别的好案例」。</p>

<p>6月，混沌大学开了一场大课。在其中一节课上，混沌大学李善友教授总结了Netflix增长的思维模型，有三点：其一为第一性原理；其二为非连续性；其三为第二曲线。</p>

<p>Netflix最开始做DVD租赁业务，数字流媒体只是作为DVD租赁的免费赠品。后来，在DVD租赁业务仍然很赚钱的时候，Netflix把该业务剥离出去，公司专注于发展数字流媒体业务，市值一路攀升。再后来，做数字流媒体业务时，在版权采购方面遭遇一些问题，Netflix开始发力于原创内容生产——拍电视剧、拍电影……到现在几乎全部只做原创内容，就有了现如今突破天际的市值。</p>

<p>（图：第二曲线增长）</p>

<p>每次Netflix业务的调整，并不是在原来业务上的改进，而是彻底的变革性的改变，前后是非连续性的。新业务出现的时机，并不是在既有业务开始下坡时出现的，而是在到达顶峰之前就已经找到了。等到既有业务开始下坡时，第二业务曲线已经开始爬坡了，这就是第二曲线式的增长。</p>

<p>Netflix每次的新业务，并不是凭空的无中生有，其本质是跟既有业务有所关联的。DVD是媒体内容的载体，DVD租赁业务的本质是做媒体内容的租售。数字流媒体，也只是媒体内容的一种形式，做的还是媒体内容租售的业务。而到了自拍电视剧、电影，其业务形式由内容的纯租售变成了内容的生产和租售一体化。这是第一性原理的应用体现。</p>

<p>第一性原理，是从本质上考量自己做的事情究竟是什么，从本质出发去做当下应该做的事情，并在长期的维度上，把握其业务的本质不动摇。运用第一性原理做商业，就是要投资那些不变的事情，专注去做那些十年内不会变的事情，如此才能够有所积累以至于把事情做成。</p>

<h2 id="toc_5">/ 6 /</h2>

<p>借鉴麦肯锡的研究以及混沌大学的研究，我们尝试归纳企业战略层面增长的方法论要点：</p>

<ol>
<li><p>运用第一性原理，思考想要做的业务或既有业务的本质是什么，原则上一家企业要投资于长期不变的价值上，做长期不变的事情；</p></li>
<li><p>在不变的本质的基础上，选择价值创造能力强的相关行业领域，从中选择想要切入的行业领域；</p></li>
<li><p>在选择范围之内，选择具备可能性进入头部位置的行业领域；若都不可能进入到投入，通过领域交叉创造出一个新领域作为切入领域；</p></li>
<li><p>在选定的领域内，用变革性的态度去做新产品或新业务，实现非连续性跨越，而不是在原有业务之上做增量式优化；</p></li>
<li><p>在既有产品和业务到达顶峰之前，就着手寻找新的企业战略增长领域；在既有产品和业务开始衰落之前，力争找到新的增长领域。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
